中國特色的外交 - 羅家聰

潑婦罵街式的爛仔外交，總是有中國特色的。即使在中資公司，也有舖開會文化，而開會的目的就是鬧人；記得以前做過一間中資臭名，都興這套。鬧人其實心理失衡：要麼巴閉，炒光就是了吧，有啥好鬧？你見馬雲那副演說口氣，不難想像他怎鬧下屬，也不難料到他面聖時怎被人鬧。閉門教仔還算，但當這套提升到外交層面，多麼丟臉。

心理之所以失衡，皆因要面卻欠實力，即既自大又自悲。古語云面由人畀架自丟，但自新中國以來，看官所有領導皆自說自話自拍掌，就知這心理失衡有多嚴重了。這，都拜體制所賜。千萬年獨裁極權下自然不斷犯錯，永遠落後於人。一見開放有點成果，那股霸氣又再故步自封打倒褪了。於是心理又再失衡。這些失敗咎由自取，可怪得誰？